# Типовой список негативных факторов, классов и групп угроз

Ниже представлена связь классов угроз, групп угроз, негативных факторов и областей недостатка. Для каждого негативного фактора в квадратных скобках указаны возможные области недостатка. С примерами областей недостатка а также логикой привязки к ним негативных факторов можно ознакомится на сайте по [этой ссылке](https://avex.pro/2020/07/12/safety-reports-classification.html).

Структура списка выглядит следующим образом:

```markdown
Класс угроз
    - Группа угроз
        - Негативный фактор [коды областей]
```

Данный список регулярно обновляется, следите за изменениями.

## Организационные

- Документация
  - Документация не обновлена
  - Документация отсутствует (полностью или частично)
  - Бортовая документация отсутствует или не актуальна [`FLT`, `CAB`, `MNT`, `SMS`]
  - Некорректные эксплуатационные записи [`FLT`, `CAB`, `MNT`]
- Квалификация персонала
  - Квалификация ниже требуемой
  - Недостаточная подготовка
  - Неправильные требования к квалификации
  - Недостаточный опыт, включая новые или редкие работы
- Обмен информацией
  - Информация не кастомизирована
  - Информация недоступна
  - Информация несвоевременна
  - Информация ошибочна или неправильно понята
  - Информация противоречивая
  - Неправильная терминология/фразеология
- Политика и стандарты
  - Недостаточная политика
  - Противоречивая политика
  - Недостаточные стандарты
- Программное обеспечение
  - Зависание программного обеспечения
  - Программное обеспечение - не работает
  - Программное обеспечение не содержит нужную информацию
  - Программное обеспечение неудобно в работе
  - Программное обеспечение работает неправильно
  - Программное обеспечение выдает неточную информацию
- Производственные мощности
  - Негативное влияние окружающей среды
  - Недостаточное рабочее пространство
  - Отсутствует/недостаточно вспомогательного оборудования
  - Не выполнены требования по охране труда
- Производственные процессы
  - Недостаточное планирование работ
  - Недостаточный контроль выполнения работ
  - Пиковые нагрузки и особые ситуации
  - Отклонение от плана работ
- Процедуры
  - Неудобная процедура
  - Неправильная процедура
  - Процедура отсутствует, недостаточна или неполная
- Регуляторные факторы
  - Недостаточный внешний надзор
  - Отсутствуют, недостаточные или неэффективные правила и требования
- Ресурсы
  - Недостаточное планирование ресурсов
  - Недостаточные ресурсы
  - Текучесть кадров
- Система управления
  - Отсутствуют, неправильные или неполные обязанности персонала
  - Изменения в авиакомпании или деятельности
  - Недостаточная поддержка эксплуатационной деятельности руководством
  - Недостаточное материально-техническое обеспечение
  - Недостаточные права, ответственность или задачи руководителей
  - Неформальная политика
  - Неформальный процесс или процедура
  - Низкая культура безопасности полётов
  - Сокрытие или недостаточное расследование событий
- Экономические факторы
  - Финансовый приоритет для роста или слияния
  - Рецессия
  - Забастовки
  - Финансовые трудности

## Окружающая среда

- Географические особенности
  - Высота аэродрома
  - Горы или водоемы
- Геофизические явления
  - Вулканическая деятельность
  - Лесной пожар
  - Пыльная буря
- Живая природа
  - Животные на ВПП [`ARD`]
  - Птицы [`ARD`, `FLT`]
  - Животные и насекомые на ВС
- Погодные условия
  - Высокие температуры воздуха
  - Град [`FLT`, `DSP`, `ANS`]
  - Гроза и молнии [`FLT`, `DSP`, `ANS`]
  - Ливень [`FLT`, `DSP`, `ANS`]
  - Сдвиг ветра
  - Снежная или ледяная буря [`FLT`, `DSP`, `ANS`]
  - Туман (ограниченная видимость) [`FLT`, `DSP`, `ANS`]
  - Условия обледенения
  - Чрезмерный или боковой ветер
- Условия выполнения работ
  - Неблагоприятная окружающая среда (шум, вибрация и т.д.)
  - Ограниченное пространство
  - Недостаточная освещенность
  - Специальные меры безопасности
- Эпидемии
  - Временные дополнения к процедурам
  - Временное изменение процедур

## Человеческий фактор

- Взаимодействие персонала
  - Оскорбительное поведение/запугивание
  - Недостаточное управление ресурсами в кабине экипажа
  - Подобные или сбивающие с толку позывные
  - Языковой барьер
  - Антипатия
  - Конфликт интересов
  - Неуправляемый пассажир
  - Отступление от правила «поставщик - потребитель»
- Влияние коллектива
  - Неформальные ценности и нормы
  - Групповые интересы
- Ошибки и нарушения
  - Неправильная оценка ситуации
  - Дефицит времени
  - Неправильное восприятие
  - Неправильные приоритеты
  - Психологическая установка «выполнить любой ценой»
  - Непроизвольные действия
  - Самоуспокоенность
  - Нарушение в интересах безопасности
  - Необоснованное нарушение
  - Потеря внимания
- Работоспособность
  - Болезнь
  - Влияние лекарственных препаратов
  - Внезапная потеря работоспособности
  - Постепенная/скрытая потеря работоспособности
  - Психо-социальный стресс
  - Травма
- Способности, возможности
  - Физические ограничения и возможности
  - Информационные/познавательные ограничения и возможности

## Технические

- Воздушное пространство
  - Недостаточное воздушное пространство для типичного трафика
  - Сложная воздушная обстановка (разнотипность или большое количество ВС)
  - Запутывающие названия точек на маршруте (Fixes & Waypionts)
  - Неправильно разработанные инструментальные процедуры
  - Национальные дополнения критериев ИКАО к инструментальным процедурам
- Инструменты и оборудование
  - Неудобное оборудование/инструмент
  - Новое или редко используемое оборудование/инструмент
  - Отсутствует нужное оборудование/инструмент
  - Инструмент /оборудование неисправно
  - Неправильное использование инструмента/оборудования
- Конструкция ВС
  - Состав/состояние оборудования не соответствуют требованиям к рейсу
  - Не выполнена директива летной годности
  - Не выполнены рекомендации разработчика (SB, SL)
  - Сложный процесс поиска неисправности
  - Трудный доступ к компоненту / области
  - Конструктивный недостаток
  - Несколько вариантов одной и той же модели самолета
- Обслуживающие компании
  - Неправильный маршалинг
  - Отсутствуют/недостаточные предупредительные конусы вокруг ВС
  - Отказ/плохое состояние машин и оборудования на перроне
  - Неправильное движение машин и перемещение оборудования
  - Несоответствие технологическому графику обслуживания рейса
  - Неправильная информация о грузе или багаже
  - NOTOC — неполный/ошибочный/отсутствует
  - Отсутствие документов на груз/почту
  - Кетеринг - оборудование других авиакомпаний
  - Кетеринг - загрузка неисправного оборудования
  - Кетеринг - качество питания
  - Кетеринг - недовложения
  - Ручная кладь (негабаритная)
  - Пассажиры особых категорий (неправильное обслуживание)
  - Пассажиры (неправильное размещение/посадочные)
- Службы УВД
  - Неполное разрешение от диспетчера УВД
  - Неправильная идентификация ВС
  - Неправильное разрешение от диспетчера УВД
  - Неправильная интерпретация намерений пилота
  - Неправильный учет характеристик ВС диспетчером УВД
- Техническое состояние ВС
  - Состояние бытового оборудования салона
  - Дефект не записан в AFML
  - Повреждение или ремонт не внесены в Схему повреждений и ремонтов
  - Скрытый дефект
  - Отказ/неисправность
  - Ухудшение характеристик в эксплуатации
  - Недостаточный контроль надежности систем и компонентов
  - Подозрительный/поддельный компонент
  - Износ/порез покрышки колеса/тормозного устройства
  - Продление отложенного дефекта
- Техническое состояние аэропорта
  - Поврежденные/неправильные/неполные аэродромные знаки/огни
  - Поврежденные/неправильные/неполные огни приближения
  - Сложная схема рулежных дорожек и ВПП
  - Плохое состояние или  несоответствующая поверхность ВПП
  - Минимальная длина полосы
  - Отвлекающие сигналы/огни
  - Посторонние предметы на ВПП/рулежке/стоянках
  - Неудовлетворительная орнитологическая обстановка
